\input fo2019b
\input znacky

\pdfunidef\tmp{FO 7. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Chybějící rezistory}       \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{7}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\def\R{\bgroup\it R\egroup}

\input znaceni

\floatR{
\input original
}{\label[original]\captionJeej/f Původní krychle \endcapJeej}{1em}
\bxfloat

\input vzorce

\par\exfloat



\thisis{Přehled situace: }

Mám zadanou drátěnou krychli (obr. \ref[original]), která má ve hranách umístěné shodné rezistory o~elektrickém odporu $\R$.

\thisis{Řešení: }
\begitems\style a

* Mám spočítat, jaký bude odpor mezi body A~a G, jestliže rezistory na úsečkách AE a CG nahradím zkratem (viz obr. \ref[ukolA]).

\floatR{
\input ukolA
}{\label[ukolA]\captionJeej/f Krychle pro úkol (a) \endcapJeej}{1em}
\bxfloat

Jako první jsem si všiml, že na uzlech nad sebou bude stejné napětí.
Na uzlech A~a E bude shodné napětí vůči A~díky příčce, totéž u~bodů C a G vůči A.
Díky tomu ale bude na bodech H, F, B a D vůči A~také shodné napětí -- poloviční oproti napětí mezi body A~a G.
Rezistory v~obou rovinách totiž tvoří čtyři jednoduché děliče napětí.

Rezistory na úsečkách BF a DH nebude protékat žádný proud, protože mezi krajními body je nulové napětí.
Můžeme je tedy odstranit a situace se nezmění.

Poté můžeme určit odpor horní a dolní vrstvy rezistorů.
Dva sériově zapojené rezistory o~hodnotě \R{} dávají výsledný odpor 2\R{}. Dva paralelně zapojené 2\R{} rezistory pak dávají zpět odpor \R{}.
Odpor horní a dolní roviny tedy bude \R{}. {\bf Výsledný odpor tedy bude $\bi{1\over2}R$. }

\par\exfloat

* Mám spočítat proud, který bude procházet přívodními vodiči, pokud v~úkole (a) většinou rezistorů bude procházet proud 2 ampér.

Díky uspořádání rezistorů bude tento proud protékat všemi rezistory kromě těch na úsečkách BF a DH.
Při úpravě mi vyšly čtyři paralelní toky proudu; to znamená, že {\bf celkový proud protékající přívodními vodiči bude 8~ampér}.

\vfil\break

\centerline{\hbox{
  \vbox{
    \hbox{
      \input ukolC
    }
    \hbox{
      \label[ukolC]\captionJeej/f Krychle pro úkol (c)\endcapJeej
    }
  }
  \hskip4em
  \vbox{
    \hbox{
      \input ukolC-2
    }
    \hbox{
      \label[ukolC2]\captionJeej/f Upravená krychle\endcapJeej
    }
  }
}}
\vskip1em


* Mám spočítat, jaký bude odpor mezi body A~a G, jestliže rezistory na úsečkách AE, CD a FG nahradím zkratem (viz obr. \ref[ukolC]).

Při pohledu na krychli můžeme vidět, že by se některé body daly spojit.
Proto jsem si obrázek překreslil do formy hranolu s~trojúhelníkovou podstavou, viz obr. \ref[ukolC2].
Hranu AE jsem ponechal kvůli tomu, že ji budu potřebovat pro úkol (e).

Do obrázku jsem zakreslil předpokládaný směr proudu v~rezistorech, což použiji při dalším řešení.
Ze stejného důvodu jsem do pěti ze šesti smyček v~obvodu nakreslil směr průchodu.

Dál jsem si napsal rovnice pro proud v~uzlech hranolu podle 1. Kirchhoffova zákona \ref[kz1].
Vynechal jsem však uzel F/G, protože tato rovnice vyjde při sečtení všech ostatních.
$$\eqalignno{
I - I_{AE} - I_{AD} - I_{AB}      &= 0 & \label[r1] \eqmark\cr
I_{AE} - I_{EH} - I_{EF}          &= 0 & \label[r2] \eqmark\cr
I_{EH} + I_{DH} - I_{HF}          &= 0 & \label[r3] \eqmark\cr
I_{AD} - I_{DH} - I_{DF} - I_{DB} &= 0 & \label[r4] \eqmark\cr
I_{AB} + I_{DB} - I_{BF}          &= 0 & \label[r5] \eqmark\cr
}$$

Pak jsem si napsal rovnice pro součet napětí ve smyčkách podle 2. Kirchhoffova zákona \ref[kz2].
Hned poté jsem všechny rovnice vydělil odporem jednoho rezistoru, jak to umožňuje Ohmův zákon \ref[ohm].
$$\eqalignno{
I_{AD} + I_{DB} - I_{AB} &= 0 & \label[r6] \eqmark \cr
I_{DF} - I_{DB} - I_{BF} &= 0 & \label[r7] \eqmark \cr
I_{EH} - I_{DH} - I_{AD} &= 0 & \label[r8] \eqmark \cr
I_{DH} + I_{HF} - I_{DF} &= 0 & \label[r9] \eqmark \cr
I_{EH} + I_{HF} - I_{EF} &= 0 & \label[r10] \eqmark \cr
}$$

Dostal jsem tak 10 rovnic pro 11 neznámých.
To je v~pořádku -- vstupní proud budu považovat za parametr. Tím pádem dostávám 10 rovnic pro 10 neznámých.
Dále budu postupně eliminovat proudy, až se dostanu do stavu, kdy vše půjde vyjádřit jako násobek parametru.

Sečtením rovnic \ref[r1] a \ref[r2] si můžu vyloučit proud $I_{AE}$.
$$\eqalignno{
I - I_{AD} - I_{AB} - I_{EH} - I_{EF} &= 0 & \label[r11] \eqmark\cr
}$$

Odečtením rovnic \ref[r5] a \ref[r7] si můžu vyloučit proud $I_{BF}$.
$$\eqalignno{
I_{AB} + 2I_{DB} -I_{DF}              &= 0 & \label[r12] \eqmark\cr
}$$

Odečtením rovnic \ref[r10] a \ref[r11] vyloučím proud $I_{EF}$.
$$\eqalignno{
2I_{EH} + I_{HF} + I_{AD} + I_{AB} -I &= 0 & \label[r13] \eqmark\cr
}$$

Proud $I_{HF}$ z~rovnice \ref[r3] můžu dosadit do rovnic \ref[r9] a \ref[r13].
$$\eqalignno{
2I_{DH} + I_{EH} - I_{DF}             &= 0 & \label[r14] \eqmark\cr
3I_{EH} + I_{DH} + I_{AD} + I_{AB} -I &= 0 & \label[r15] \eqmark\cr
}$$

Pak si proud $I_{EH}$ vyloučím pomocí dosazení \ref[r8] do rovnic \ref[r14] a \ref[r15].
$$\eqalignno{
3I_{DH} + I_{AD} - I_{DF}             &= 0 & \label[r16] \eqmark\cr
4I_{DH} + 4I_{AD} + I_{AB} -I         &= 0 & \label[r17] \eqmark\cr
}$$

Pak vyloučím $I_{AB}$ pomocí dosazení \ref[r6] do \ref[r12] a \ref[r17].
$$\eqalignno{
4I_{DH} + 5I_{AD} + I_{DB} -I          &= 0 & \label[r18] \eqmark\cr
I_{AD} + 3I_{DB} -I_{DF}               &= 0 & \label[r19] \eqmark\cr
}$$

Dále vyloučím $I_{DF}$ z~rovnice \ref[r16] do \ref[r4] a \ref[r19].
$$\eqalignno{
4I_{DH} + I_{DB}                       &= 0 & \label[r20] \eqmark\cr
3I_{DB} -3I_{DH}                       &= 0 & \label[r21] \eqmark\cr
}$$

Jako další vyloučím $I_{DB}$ z~rovnice \ref[r20] do \ref[r18] a \ref[r21].
$$\eqalignno{
15I_{DH}            &= 0 & \label[r22] \eqmark\cr
5I_{AD} -I          &= 0 & \label[r23] \eqmark\cr
}$$

Nyní můžu zpětně vypočítat všechny proudy:
$$\eqalignno{
5\,I_{DH} &= 0\,I \cr
5\,I_{DB} &= 0\,I \cr
5\,I_{AD} &= 1\,I \cr
5\,I_{DF} &= 1\,I \cr
5\,I_{AB} &= 1\,I \cr
5\,I_{EH} &= 1\,I \cr
5\,I_{HF} &= 1\,I \cr
5\,I_{BF} &= 1\,I \cr
5\,I_{EF} &= 2\,I \cr
5\,I_{AE} &= 3\,I \cr
}$$

Tímto jsem se dozvěděl, kudy teče jaký proud.
Odpor celého zapojení zjistím přes napětí mezi rezistory.
$$\eqalignno{
U &= U_{AD} + U_{DF} \cr
R_{AG}I &= RI_{AD} + RI_{DF} = {1\over5}RI + {1\over5}RI \cr
R_{AG} &= {2\over5}R \cr
}$$

{Odpor zapojení tedy bude ${\bi {2\over5} R}$.}

* Mám spočítat proud, který bude procházet přívodními vodiči, pokud v~úkole (c) většinou rezistorů bude procházet proud 2 ampér.

Z~řešení soustavy rovnic je zřejmé, že většinou rezistorů protékal pětinový proud. {\bf Přívodními vodiči tedy protékal proud 10 ampér.}

* Mám spočítat proud, který v~úkolech (a) a (c) procházel příčkou AE.

V~úkolu (a) mi v~horní rovině krychle vyšly dvě paralelní zapojení, přičemž každou větví procházel proud 2 ampér.
Nahoru tedy {\bf pro (a) přívodním sloupkem AE tekl proud 4 ampéry}.

Z~řešení soustavy rovnic v~úkole (c) vyplývá, že spojkou AE protékal trojnásobný proud než většinou rezistorů, čili {\bf pro (c) AE protékal proud 6 ampér}.

\enditems
\bye
